\documentclass[14pt,a4paper,article]{ncc}
\usepackage[a4paper, mag=1000, left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel} %[english,russian]
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         \dfrac{num}{den}
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\begin{document}
\section{Машина Тьюринга}
Машина Тьюринга -- модель абстрактного вычислителя, предложенная британским математиком
Аланом Тьюрингом в 1936 году для формализации понятия алгоритма (см. п. 4.5 в ДМ).

\textbf{Определение}
\textit{Машина Тьюринга} -- это система
$$ T_m = \langle A, B, P, Q, Y, N, S, \delta\rangle $$
где
\begin{enumerate}
    \item $A = \{a_1, \cdots, a_n\}$ -- конечный алфавит входных символов
    \item $B \supset A = \{b_1, \cdots, b_l\}$ -- конечный алфавит выходных символов
    \item $P \in B \backslash A $ -- пробельный символ
    \item $Q = \{q_1, \cdots, q_k\}$ -- конечный алфавит состояний
    \item $Y \in Q$ -- допускающее состоянее
    \item $S \in Q$ -- стартовое состоянее
    \item $\delta: Q \times B \rightarrow Q \times B \times \{\leftarrow, \downarrow, \rightarrow\} $ -- функция переходов 
\end{enumerate}

Машина Тьюринга называется \textit{детерминированной}, если каждой комбинации состояния
и ленточного символа в таблице соответствует не более одного правила.
Если существует пара «ленточный символ — состояние»,
для которой существует 2 и более команд,
такая МТ называется \textit{недетерминированной}.

\begin{remark}
Примем, что для любой МТ выполнено: $\delta(Y, D)=\{Y, D, \downarrow\} \forall D \in A$ -- такое правило фиксирует финальное состояние МТ.
\end{remark}

\begin{remark}
    Далее под МТ подразумевается детерминированная МТ.
\end{remark}

Машина Тьюринга описывает некоторый алгоритм,
который принимает на вход символы из множества $A$, обрабатывает их,
и возвращает символы из множества $B$.

\section{Процесс работы машины Тьюринга}

Рассмотрим процесс работы машины Тьюринга. Для простоты представления этого
процесса вводятся следующие понятия: \textit{полубесконечная лента}
с ячейками, содержащими символы $c \in B$, и \textit{головка записи -- чтения},
находящаяся над одной из ячеек ленты. Каждой ячейке присвоен
порядковый номер -- натуральное число.

Пусть $N$ -- число ячеек, требуемое для записи входных данных алгоритма.
В начале работы алгоритма ячейки ленты заполнены следующим образом: в ячейках с номерами
от 1 до $N$ распологаются входные данные. Головка записи -- чтения распологается над
ячейкой с номером 1. Машина Тьюринга находится в стартовом состоянии $S$.

Затем, вычисляется $(s', b', d) = \delta (s, b)$,
где $s$ -- состояние машины Тьюринга, $b$ -- символ под головкой записи -- чтения.
Эта функция перехода $\delta$ предписывает машине Тьюринга перейти в состояние $s'$,
а головке записи -- чтения записать символ $b'$ в ячейку, над которой она находится,
и передвинуться влево, вправо, или остаться на месте, в зависимости от $d$.
Затем заново вычисляется $(s', b', d) = \delta (s, b)$, и так далее до тех пор,
пока машина Тьюринга не перейдет в допускающее состояние $Y$.

\begin{remark}
    Связь машины Тьюринга с конечным автоматом.

    Машину Тюринга можно рассматривать как инициальный конечный автомат Мили (см. 2.1.1):
    $$S = \langle B, Q, S, B, \delta, \lambda \rangle$$
    дополненный:
    \begin{enumerate}
        \item функцией переноса головки $\sigma: B \times Q \rightarrow \{\leftarrow, \downarrow, \rightarrow\}$
        \item Множеством допустимых состояний $Y \subset Q$
    \end{enumerate}
    В множестве $B$ выделены:
    \begin{enumerate}
        \item подмножество $A \subset B$ входных данных.
        \item пробельный символ $P \in B \backslash A$.
    \end{enumerate}

    Функцию $\delta': Q \times B \rightarrow Q \times B \times \{\leftarrow, \downarrow, \rightarrow\}$
    из определения машины Тьюринга можно определить так:
    $$ \delta'(q, b) = (\delta(q, b), \lambda(q, b), \sigma(q, b)) $$

    Таким образом, получаем эквивалентные определения.

    Ключевым же отличием машины Тюринга от конечного автомата является процесс работы:
    машина Тьюринга записывает символы на бесконечную ленту. Эта лента
    представляет память бесконечного объема.
\end{remark}

\section{Конфигурация машины Тьюринга}
\textbf{Определение}
Конфигурацией машины Тьюринга называется тройка
$$ C = \langle w, q, v\rangle $$
где
\begin{enumerate}
    \item $q \in Q$ -- текущее состояние
    \item $w, v \in (B \backslash \{P\})^*$ -- строки слева и справа от головк
до последнего непробельного символа соответственно
\end{enumerate}

В данной записи головка находится над ячейкой, на которой написана первая буква
$v$ (или $P$, если $v = \varepsilon$).

В дальнейшем используются следущие обозначения:
$$ p, q \in Q;\; x, y, z \in B;\; w, v \in B^* $$

\textbf{Определение}
Определим на конфигурациях отношение перехода $C_1 \vdash C_2$:
\begin{itemize}
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \leftarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle w, p, zyv\rangle$
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \rightarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle wzy, p, v\rangle$
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \downarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle wz, p, yv\rangle$
\end{itemize}

Очевидно, что определенное отношение является фукнциональным:
для каждой конфигурации
$C$ существует не более одной конфигурации $C'$, для которой $C \vdash C'$.

\section{Доказательство теоремы}
Множество $M$ перечислимо, следовательно,
\begin{equation*}
\exists F: \mathbb{N} \rightarrow M: \forall \beta \in M \exists \alpha \in \mathbb{N}: F(\alpha) = \beta
\end{equation*}

Пусть $T$ -- алфавит множества M.

\subsection{Идея доказательства}

Поскольку существует \textit{вычислимая} функция $F$, отображающая множество
натуральных чисел в $M$, существует и алгоритм, реализующий данную функцию.
Согласно тезису Чёрча-Тьюринга, безоговорочно принимаемому в главе 4 ДМ,
существует машина Тьюринга, реализующая данную функцию.

Будем строить грамматику, выполняющую три задачи:
\begin{itemize}
    \item Генерация натурального числа $\alpha$ из начального символа -- вход функции $F$
    \item Имитация работы машины Тьюринга -- выход функции $F$, то есть некоторое слово $\beta \in M$
\end{itemize}

\begin{remark}
    Про необходимость МТ.

    Опрометчивый читатель мог бы предложить следующее правило грамматики,
    позволяющие получить по заданному числу элемент $\beta$:
    \begin{equation}
        \alpha \rightarrow F(\alpha) \forall \alpha \in \mathbb{N}
    \end{equation}

    Однако совершенно очевидно, что такая грамматика не имеет никакого смысла,
    поскольку должно существовать обязательно \textit{конечное} множество правил,
    что противоречит как определению грамматики, так и здравому смыслу,
    подсказывающему применения грамматик.

    В связи с этим появляется необходимость в инструменте,
    поведение которого можно описать конечным числом правил,
    но который в то же время способен реализовать функцию,
    действующую из бесконечного множества аргументов.
    Естественным решением данной проблемы является внедрение МТ в процесс доказательства.
\end{remark}

\subsection{Имитация машины Тьюринга грамматическими правилами}
Конфигурация МТ определяется текущим состоянием головки $q$
и ленты -- строками $\eta$ и $\xi$, находящимися слева и справа
(включая символ, на который указывает головка) от головки соответственно. При этом строки берутся до последнего непробельного символа.
Таким образом, конфигурация МТ может быть описана в виде строки $\eta q\xi$.

\begin{remark}
	Строки $\eta$ и $\xi$ описывают такое же состояние ленты, как и строки $p^{\overline{k}}\eta$ и $\xi p^{\overline{m}}$ соответственно.
\end{remark}

Из этого замечания следует вывод: можно сопоставлять конфигурацию автомата и строку, но только с точностью до произвольного количества пробелов. Также данное обстоятельство помогает построить грамматику, имитирующую работу МТ и сохраняющую длину строки неизменной.

\subsection{Описание грамматики}
Пусть $N = \{A_1, A_2\} \cup Q \cup B$

Построим грамматику $G = \langle N, T, R, A_1 \rangle$ с правилами:

\begin{enumerate}
	\item Генерация натурального числа:
	\begin{enumerate}
		\item $A_1 \rightarrow sA_2$
		\item $A_2 \rightarrow aA_2 \forall a \in \overline{0..9}$
		\item $A_2 \rightarrow A_2p$
		\item $A_2 \rightarrow \varepsilon$
	\end{enumerate}
	\item Имитация работы МТ:
	\begin{enumerate}
		\item  $uD \rightarrow Ev, \forall u, v \in Q$ и $D, E\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \rightarrow\}$
		\item  $FuD \rightarrow vFE, \forall u, v \in Q$ и $D, E, F\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \leftarrow\}$
		\item  $uD \rightarrow vE, \forall u, v \in Q$ и $D, E\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \downarrow\}$
	\end{enumerate}
	\item Приведение к терминальной строке
	\begin{enumerate}
		\item $y \rightarrow \varepsilon$
		\item $p \rightarrow \varepsilon$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Комментарии к составленной грамматике}
Легко увидеть, что составленная грамматика способна последовательным применением правил первой группы породить строку, ассоциированную с начальным состоянием МТ $\langle \varepsilon, s, \alpha \rangle$, затем, применяя вторую группу, получить $\beta y p^t$ и, наконец, применив третью группу, получить на выходе слово $\beta: F(\alpha)=\beta$.

Однако важно заметить, что построенная грамматика не должна генерировать слова, не лежащие в $M$: в неправильно составленной грамматике такое может случиться если, например, применять правила не в ``задуманном'' порядке, а в произвольном. Мы же должны показать, что всегда будем получать элемент из $M$.

Ясно, что первым может быть применено только правило $A_1 \rightarrow sA_2$ за неимением других. Символ $s$ всегда останется в единственном экземпляре, поскольку нет правил, его ``размножающих''. Затем могут применяться только правила из первой группы, которые конкатенируют к $A_2$ цифры слева либо пробелы справа. До тех пор, пока не будет применено правило $A_2 \rightarrow \varepsilon$, МТ не сможет запуститься, поскольку будет иметь некорректный вход.

Как только правило применено, запускается имитация МТ. При этом правила 1 и 3 групп применяться не могут, поскольку в текущей строке нет соответствующих символов -- символов $A_1$ и $A_2$ уже не появится, а символа $y$ не будет, до тех пор, пока МТ не закончит работу.

Затем запускаются правила третьей группы. В этот момент могут быть применены также и правила второй группы, однако согласно определению МТ в данной ситуации эти правила не изменят строку. Поскольку все символы, кроме $\beta$, являются нетерминалами, генерация слова из $L(G)$ закончится в тот момент, когда останется лишь строка $\beta$, что и требуется.

На этапе имитации МТ длина строк является инвариантом. Количество пробелов, используемых в доказательстве, указывается таким образом, чтобы этот инвариант сохранить.

Осталось показать, что вторая группа правил действительно корректно сопоставляет конфигурацию МТ и цепочку, порождённую грамматикой $G$.

\subsection{Доказательство правильности $G$}
С помощью метода математической индукции покажем, что если
$C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
 C_2 = \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q, X_{i} \ldots X_k \rangle,
 C_1 \vdash C_2 \forall n,k \in \mathbb{N}, \forall i a_i \in \overline{0..9}$,
то $sa_1\ldots p^{l} \rightarrow^{*} X_1 \ldots X_{i-1}qX_i \ldots X_{k}p^{n+l-k}$.

\textit{Если из начальной конфигурации МТ выводится заданная, то можно говорить и о выводимости соответствующих цепочек в $G$ с сохранением длины посредством добавления или удаления пробелов}.

\textit{База индукции}
\begin{itemize}
	\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \leftarrow\}$. Такого не может быть, поскольку выбранная МТ не пишет левее входных данных.

	\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \rightarrow\}$. Тогда
	$C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
	 C_2 = \langle \varepsilon, q, E, a_2 \ldots a_n \rangle$.

 	Если $C_1 \vdash C_2$, то $sa_1 \ldots a_n p^l \rightarrow Eqa_2 \ldots a_n p^l$ по правилу 2.1.

	\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \downarrow\}$. Тогда
	$C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
	 C_2 = \langle \varepsilon, q, E,a_2 \ldots a_n \rangle$.

	Если $C_1 \vdash C_2$, то $sa_1 \ldots a_n p^l \rightarrow qEa_2 \ldots a_n p^l$ по правилу 2.3.
\end{itemize}

\textit{Индукционный переход}
Пусть утверждение верно для $j-1$ шага:

$\langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle \vdash^{j -- 1} \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q_1, X_{i} \ldots X_k \rangle(=C_{j-1})$

\begin{itemize}
	\item
	Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \leftarrow\}$.
	Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i-2}, q_2, X_{i-1} EX_{i+1} X_k \rangle$.

	Если $C_{j -- 1} \vdash C_{j}$, то $X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i-2} q_2 X_{i-1} E X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.2. Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.

	\item
	Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \rightarrow\}$.
	Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i-1}E, q_2, X_{i+1} X_k \rangle$.

	Если $C_{j -- 1} \vdash C_{j}$, то $X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i-1} E q_2 X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.1. Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.

	\item
	Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \downarrow\}$.
	Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q_2, E X_{i+1} X_k \rangle$.

	Если $C_{j - 1} \vdash C_{j}$, то $X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i-1} q_2 E X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.3. Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.
\end{itemize}

Показано, что на любом шаге работы МТ грамматика $G$ преобразует цепочку однозначно и правильным образом, что и требовалось.

Таким образом, подставляя $C_2=\langle \beta, y, \varepsilon \rangle$, получаем: $sa_1\ldots a_n p^l \rightarrow^{*} \beta y p^t$. Имея в виду: $A_1 \rightarrow^{*} sa_1\ldots a_n p^l$ и $\beta y p^t \rightarrow^{*} \beta$, получаем $A_1 \rightarrow^{*}\beta$, что и требовалось.

\end{document}
